\documentclass[12pt,t]{beamer}

\input{../setup/format.tex}

\begin{document}

\mytitlepage{第11章\hspace{.3cm}格和布尔代数}

\section{格的定义与性质}
\subsection{格的定义与性质}

\begin{frame}
 \frametitle{格的定义}
 
 \begin{itemize}
  \item 设$\langle S, \preceq \rangle$是\alert{偏序集}。
   如果$\forall x, y \in S$，$\{x, y\}$都有最小上界和最大下界，
   则称$S$关于偏序$\preceq$作成一个\alert{格}；
  \item 把求$\{x, y\}$的\alert{最小上界}和\alert{最大下界}
   看成$x$与$y$的二元运算$\vee$和$\wedge$。
 \end{itemize}

 \vfill
 
 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item 偏序关系：自反的，反对称的，传递的；
   \item 最小上界，最大下界；
   \item 偏序关系的哈斯图。
  \end{itemize}
 \end{block}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{偏序关系：例子}
 
 偏序集$\langle A, R \rangle$的哈斯图如下，其中
 \begin{itemize}
  \item $A = \{1,2,3,4,5,6,7,8,9\}$，$R$为$A$上的整除关系；
  \item $A$为$\{a, b, c\}$的幂集，$R$为$A$上的包含关系；
 \end{itemize}

\begin{columns}[T]
\begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 1]
   \draw [fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (1, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (1, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 3) circle [radius = 0.1];

   \node [right] at (2, 0) {\small 1};
   \node [right] at (0, 1) {\small 5};
   \node [right] at (1, 1) {\small 3};
   \node [right] at (2, 1) {\small 2};
   \node [right] at (3, 1) {\small 7};
   \node [right] at (0, 2) {\small 9};
   \node [right] at (1, 2) {\small 6};
   \node [right] at (2, 2) {\small 4};
   \node [right] at (2, 3) {\small 8};

   \draw [thick] (2, 0) -- (0, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (1, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (3, 1);
   \draw [thick] (1, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (1, 1) -- (1, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (1, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (2, 2) -- (2, 3);
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
\end{column}
\begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 1]
   \draw [fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 3) circle [radius = 0.1];

   \node [below] at (2,0) {\scriptsize $\emptyset$};
   \node [below left] at (0,1) {\scriptsize $\{a\}$};
   \node [below right] at (2,1) {\scriptsize $\{b\}$};
   \node [below right] at (4,1) {\scriptsize $\{c\}$};
   \node [above left] at (0,2) {\scriptsize $\{a, b\}$};
   \node [above right] at (2,2) {\scriptsize $\{a, c\}$};
   \node [above right] at (4,2) {\scriptsize $\{b, c\}$};
   \node [above] at (2,3) {\scriptsize $\{a, b, c\}$};

   \draw [thick] (2, 0) -- (0, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (4, 1);
   \draw [thick] (0, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (0, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (4, 2);
   \draw [thick] (4, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (4, 1) -- (4, 2);
   \draw [thick] (0, 2) -- (2, 3);
   \draw [thick] (2, 2) -- (2, 3);
   \draw [thick] (4, 2) -- (2, 3);
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{格：例子}
 
 设$n$是正整数，$S_n$是$n$的正因子的集合。$D$为整除关系，
 则偏序集$\langle S_n, D \rangle$构成格。
 
 $\forall x, y \in S_n$
 \begin{itemize}
  \item $x \vee y = lcm(x,y)$，即$x$与$y$的最小公倍数；
  \item $x \wedge y = gcd(x,y)$，即$x$与$y$的最大公约数。
 \end{itemize}

\begin{columns}[T]
\begin{column}{2cm}
   \begin{center}
   $\langle S_8, D\rangle$

   \begin{tikzpicture}[scale = .8]
   \draw [fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 3) circle [radius = 0.1];

   \node [right] at (2, 0) {1};
   \node [right] at (2, 1) {2};
   \node [right] at (2, 2) {4};
   \node [right] at (2, 3) {8};

   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 1) -- (2, 2) -- (2, 3);
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
\end{column}
\begin{column}{3cm}
   \begin{center}
   $\langle S_6, D\rangle$

   \begin{tikzpicture}[scale = .8]
   \draw [fill] (1, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (1, 2) circle [radius = 0.1];

   \node [right] at (1, 0) {1};
   \node [left] at (0, 1) {2};
   \node [right] at (2, 1) {3};
   \node [right] at (1, 2) {6};

   \draw [thick] (1, 0) -- (0, 1) -- (1, 2) -- (2, 1) -- (1, 0);
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
\end{column}
\begin{column}{5cm}
   \begin{center}
   $\langle S_{30}, D\rangle$

   \begin{tikzpicture}[scale = .8]
   \draw [fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 3) circle [radius = 0.1];

   \node [below] at (2,0) {$1$};
   \node [below left] at (0,1) {$2$};
   \node [below right] at (2,1) { $3$};
   \node [below right] at (4,1) {$5$};
   \node [above left] at (0,2) {$6$};
   \node [above right] at (2,2) {$10$};
   \node [above right] at (4,2) {$15$};
   \node [above] at (2,3) {$30$};

   \draw [thick] (2, 0) -- (0, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (4, 1);
   \draw [thick] (0, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (0, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (4, 2);
   \draw [thick] (4, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (4, 1) -- (4, 2);
   \draw [thick] (0, 2) -- (2, 3);
   \draw [thick] (2, 2) -- (2, 3);
   \draw [thick] (4, 2) -- (2, 3);
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{格：例子}

 判断以下偏序集是否构成格：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\langle P(B), \subseteq \rangle$，其中$P(B)$是集合$B$的幂集；
  \item[(2)] $\langle \mathbb{Z}, \leq \rangle$，其中$\mathbb{Z}$是整数集，$\leq$是小于等于关系；
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{格：例子}

 \begin{itemize}
  \item[(3)] 偏序集的哈斯图由以下的图给出
 \end{itemize}

\vskip -.5cm

\begin{columns}[T]
\begin{column}{4cm}
\begin{center}
(1)

   \begin{tikzpicture}[scale = .7]
   \path (0, 0) coordinate (A);
   \path (2, 0) coordinate (B);
   \path (1, 1) coordinate (C);
   \path (1, 2) coordinate (D);
   \path (0, 3) coordinate (E);
   \path (2, 3) coordinate (F);

   \draw [fill] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (C) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (D) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (E) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (F) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [right] at (B) {b};
   \node [left] at (C) {c};
   \node [left] at (D) {d};
   \node [left] at (E) {e};
   \node [right] at (F) {f};

   \draw [thick] (A) -- (C) -- (D) -- (E);
   \draw [thick] (B) -- (C);
   \draw [thick] (D) -- (F);

   \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{4cm}
\begin{center}
(2)

   \begin{tikzpicture}[scale = .7]
   \path (1, 0) coordinate (A);
   \path (0, 1.5) coordinate (B);
   \path (1, 2) coordinate (C);
   \path (2, 1.5) coordinate (D);
   \path (1, 3) coordinate (E);

   \draw [fill] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (C) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (D) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (E) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [below] at (C) {c};
   \node [right] at (D) {d};
   \node [left] at (E) {e};

   \draw [thick] (A) -- (B) -- (E) -- (D) -- (A);
   \draw [thick] (B) -- (C);
   \draw [thick] (C) -- (D);
   \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}

\vskip -.3cm

\begin{columns}[T]
\begin{column}{4cm}
\begin{center}
(3)

   \begin{tikzpicture}[scale = .7]
   \path (1, 0) coordinate (A);
   \path (0, 1) coordinate (B);
   \path (2, 1) coordinate (C);
   \path (0, 2) coordinate (D);
   \path (2, 2) coordinate (E);
   \path (1, 3) coordinate (F);

   \draw [fill] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (C) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (D) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (E) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (F) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [right] at (C) {c};
   \node [left] at (D) {d};
   \node [right] at (E) {e};
   \node [left] at (F) {f};

   \draw [thick] (A) -- (B) -- (D) -- (F) -- (E) -- (C) -- (A);
   \draw [thick] (D) -- (C);
   \draw [thick] (B) -- (E);
   \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{4cm}
\begin{center}
(4)

   \begin{tikzpicture}[scale = .7]
   \path (1, 0) coordinate (A);
   \path (0, 1.5) coordinate (B);
   \path (2, 1.5) coordinate (C);
   \path (1, 3) coordinate (D);
   \path (3, 3) coordinate (E);
   \path (3, 1.5) coordinate (F);
   \path (3, 0) coordinate (G);

   \draw [fill] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (C) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (D) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (E) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (F) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (G) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [left] at (C) {c};
   \node [left] at (D) {d};
   \node [right] at (E) {e};
   \node [right] at (F) {f};
   \node [right] at (G) {g};

   \draw [thick] (A) -- (B) -- (D) -- (C) -- (A);
   \draw [thick] (E) -- (F) -- (G);
   \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}


\end{frame}



\begin{frame}
 \frametitle{格：例子}
 
 设$G$是群，$L(G)$是$G$的所有子群的集合，即
 \[
  L(G) = \{ H \D H \leq G \}
 \]
 则偏序集$\langle L(G), \subseteq \rangle$构成格，
 并且$\forall H_1, H_2 \in L(G)$，
 \begin{align*}
  H_1 \wedge H_2 & = H_1 \cap H_2 \\
  H_1 \vee H_2 & = \langle H_1 \cup H_2 \rangle
 \end{align*}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{格的对偶原理}

 设$f$是含有格中的元素以及符号
 \[
  =, \preceq, \succeq, \vee, \wedge
 \]
 的命题。令$f'$是将$f$中的符号相应的替换为
 \[
  =, \succeq, \preceq, \wedge, \vee
 \]
 所得到的命题。称$f'$为$f$的\alert{对偶命题}。

 \vskip 1cm

 \begin{block}{}
  如果命题$f$对一切格都成立，那么它的对偶命题$f'$也对一切格都成立。
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{格的性质}
 
 设$\langle L, \preceq \rangle$是格，
 则运算$\vee$和$\wedge$适合 
 \begin{itemize}
  \item[(1)] \alert{交换律}：$\forall a, b \in L$，
   \[
    a \vee b = b \vee a, a \wedge b = b \wedge a
   \]
  \item[(2)] \alert{结合律}：$\forall a, b, c \in L$，
   \[
    (a \vee b) \vee c = a \vee (b \vee c),
    (a \wedge b) \wedge c = a \wedge (b \wedge c)
   \]
  \item[(3)] \alert{幂等律}：$\forall a \in L$，
   \[
    a \vee a = a, a \wedge a = a
   \]
  \item[(4)] \alert{吸收律}：$\forall a, b \in L$，
   \[
    a \vee (a \wedge b) = a, a \wedge (a \vee b) = a
   \]
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{格的性质}
 
 设$\langle S, *, \circ \rangle$是具有两个二元运算的代数系统，
 并且$*$和$\circ$运算适合交换律，结合律和吸收律。
 在$S$上定义一个二元关系$R$：
 \[
  \langle a, b \rangle \in R \Leftrightarrow a \circ b = b
 \]
 则
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $R$是$S$上的一个偏序关系；
  \item[(2)] $\langle S, R \rangle$构成一个格；
  \item[(3)] $\forall a, b \in S$，
   \[
    a \wedge b = a*b, a \vee b = a \circ b
   \]
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{格的两个定义}
 \begin{itemize}
  \item 设$\langle S, \preceq \rangle$是偏序集。
   如果$\forall x, y \in S$，$\{x, y\}$都有最小上界和最大下界，
   则称$S$关于偏序$\preceq$作成一个格；
  \item 设$\langle S, *, \circ \rangle$代数系统，
   $*$和$\circ$是两个二元运算并且适合交换律，结合律和吸收律，
   则$\langle S, *, \circ \rangle$构成一个格。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{格的性质}
 
 设$\langle L, \preceq \rangle$是格：
 \begin{itemize}
  \item $\forall a, b \in L$
   \[
    a \preceq b \Leftrightarrow a \wedge b = a \Leftrightarrow a \vee b = b
   \]
  \item $\forall a, b, c, d \in L$，若$a \preceq b$且$c \preceq d$，则
   \[
    a \wedge c \preceq b \wedge d, a \vee c \preceq b \vee d
   \]
  \item $\forall a, b, c \in L$
   \[
    a \vee (b \wedge c) \preceq (a \vee b) \wedge (a \vee c)
   \]
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{子格}
 
 \begin{block}{}
  设$\langle L, \wedge, \vee \rangle$是格，$S$是$L$的非空子集。
  若$S$关于$L$中的运算$\wedge$和$\vee$仍构成格，则称$S$是$L$的\alert{子格}。
 \end{block}
 
 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{7cm}
   设$L$是如图所示的格，则
   \begin{itemize}
    \item $S_1 = \{a, e, f, g\}$不是$L$的子格；
    \item $S_2 = \{a, b, e, g\}$是$L$的子格。
   \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{4cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]
   \draw [fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 3) circle [radius = 0.1];

   \node [below] at (2,0) {a};
   \node [below left] at (0,1) {b};
   \node [below right] at (2,1) {c};
   \node [below right] at (4,1) {d};
   \node [above left] at (0,2) {e};
   \node [above right] at (4,2) {f};
   \node [above] at (2,3) {g};

   \draw [thick] (2, 0) -- (0, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (4, 1);
   \draw [thick] (0, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (4, 2);
   \draw [thick] (4, 1) -- (4, 2);
   \draw [thick] (0, 2) -- (2, 3);
   \draw [thick] (4, 2) -- (2, 3);
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}


\section{分配格，有补格与布尔代数}
\subsection{分配格，有补格与布尔代数}

\begin{frame}
 \frametitle{分配格}
 
 设$\langle L, \wedge, \vee \rangle$是格，若$\forall a, b, c \in L$
 \begin{align*}
  a \wedge (b \vee c) &= (a \wedge b) \vee (a \wedge c) \\
  a \vee (b \wedge c) &= (a \vee b) \wedge (a \vee c) 
 \end{align*}
 则称$L$为\alert{分配格}。
 
 \vfill
 
 \begin{block}{}
  可以证明，上面两个公式是等价的。
 \end{block}

 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{分配格：例子}
 
 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{2cm}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]
   \path (0, 1) coordinate (A);
   \path (0, 2.5) coordinate (B);
   \path (0, 4) coordinate (C);

   \draw [fill] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (C) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [left] at (C) {c};
   \node at (0, 0) {$L_1$};

   \draw [thick] (A) -- (B) -- (C);
   \end{tikzpicture}
  \end{column}
  \begin{column}{3cm}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]

   \path (1, 1) coordinate (A);
   \path (0, 2.5) coordinate (B);
   \path (2, 2.5) coordinate (C);
   \path (1, 4) coordinate (D);

   \draw [fill] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (C) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (D) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [right] at (C) {c};
   \node [left] at (D) {d};
   \node at (1, 0) {$L_2$};

   \draw [thick] (A) -- (B) -- (D) -- (C) -- (A);
   \end{tikzpicture}
  \end{column}
  \begin{column}{3cm}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]

   \path (1, 1) coordinate (A);
   \path (0, 2.5) coordinate (B);
   \path (1, 2.5) coordinate (C);
   \path (2, 2.5) coordinate (D);
   \path (1, 4) coordinate (E);

   \draw [fill] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (C) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (D) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (E) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [left] at (C) {c};
   \node [right] at (D) {d};
   \node [left] at (E) {e};
   \node at (1, 0) {$L_3$};

   \draw [thick] (A) -- (B) -- (E) -- (D) -- (A) -- (C) -- (E);
   \end{tikzpicture}
  \end{column}
  \begin{column}{3cm}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]

   \path (1, 1) coordinate (A);
   \path (0, 2.5) coordinate (B);
   \path (2, 2) coordinate (C);
   \path (2, 3) coordinate (D);
   \path (1, 4) coordinate (E);

   \draw [fill] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (C) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (D) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (E) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [right] at (C) {c};
   \node [right] at (D) {d};
   \node [left] at (E) {e};
   \node at (1, 0) {$L_4$};

   \draw [thick] (A) -- (B) -- (E) -- (D) -- (C) -- (A);
   \end{tikzpicture}
  \end{column}
 \end{columns}

 \begin{itemize}
  \item $L_1$和$L_2$是分配格，$L_3$和$L_4$不是分配格。
  \item $L_3$称为\alert{钻石格}，$L_4$称为\alert{五角格}。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{分配格的判定和性质}
 
 \begin{block}{}
  设$L$是格。$L$是分配格当且仅当$L$不含有与钻石格或五角格同构的子格。
 \end{block}
 
 \begin{itemize}
  \item 小于5元的格都是分配格；
  \item 任何一条链都是分配格。
 \end{itemize}

 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{3cm}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]

   \path (1, 1) coordinate (A);
   \path (0, 2) coordinate (B);
   \path (1, 2) coordinate (C);
   \path (2, 2) coordinate (D);
   \path (1, 3) coordinate (E);
   \path (1, 4) coordinate (F);

   \draw [thick] (A) -- (B) -- (E) -- (D) -- (A) -- (C) -- (E) -- (F);

   \draw [fill, red] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, red] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, red] (C) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, red] (D) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, red] (E) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (F) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [left] at (C) {c};
   \node [right] at (D) {d};
   \node [left] at (E) {e};
   \node [left] at (F) {f};

   \end{tikzpicture}
  \end{column}
  \begin{column}{3cm}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]

   \path (1, 1) coordinate (A);
   \path (0, 2) coordinate (B);
   \path (0, 3) coordinate (D);
   \path (2, 2) coordinate (C);
   \path (2, 3) coordinate (E);
   \path (1, 4) coordinate (F);

   \draw [thick] (A) -- (B) -- (D) -- (F) --(E) -- (C) -- (A);

   \draw [fill, red] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, red] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, red] (C) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (D) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, red] (E) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, red] (F) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [right] at (C) {c};
   \node [left] at (D) {d};
   \node [right] at (E) {e};
   \node [left] at (F) {f};

   \end{tikzpicture}
  \end{column}
  \begin{column}{3cm}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]

   \path (1, 1) coordinate (A);
   \path (1, 2) coordinate (B);
   \path (0, 2.5) coordinate (C);
   \path (1, 3) coordinate (D);
   \path (2, 2.5) coordinate (E);
   \path (1, 4) coordinate (F);

   \draw [thick] (A) -- (C) -- (F) -- (E) --(A) -- (B) -- (D) -- (F);

   \draw [fill, red] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, red] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, red] (C) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (D) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, red] (E) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, red] (F) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [left] at (C) {c};
   \node [left] at (D) {d};
   \node [right] at (E) {e};
   \node [left] at (F) {f};

   \end{tikzpicture}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{有界格}
 
 \begin{itemize}
  \item  设$L$是格，
   \begin{itemize}
    \item[(1)] 若存在$a \in L$使得$\forall x \in L$有$a \preceq x$，则称$a$为$L$的\alert{全下界}；
    \item[(2)] 若存在$b \in L$使得$\forall x \in L$有$x \preceq b$，则称$b$为$L$的\alert{全上界}；
   \end{itemize}
  \item 若格$L$存在全下界或全上界，一定是唯一的；
  \item 一般将格的全下界记为$0$，全上界记为$1$。
 \end{itemize}

 \begin{block}{}
  设$L$是格，若$L$存在全下界和全上界，则称$L$为\alert{有界格}，
  一般将有界格记为$\langle L, \wedge, \vee, 0, 1 \rangle$。
 \end{block}


\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{有界格的性质}
 
 \begin{itemize}
  \item 设$\langle L, \wedge, \vee, 0, 1 \rangle$，则$\forall a \in L$有
   \[
    a \wedge 0 = 0, a \vee 0 = a, a \wedge 1 = a, a \vee 1 = 1
   \]
  \item 有限格$L = \{a_1, a_2, \ldots, a_n\}$是有界格，
   $a_1 \wedge a_2 \wedge \cdots \wedge a_n$是$L$的全下界，
   $a_1 \vee a_2 \vee \cdots \vee a_n$是$L$的全上界；
  \item $0$是$\wedge$运算的零元，$\vee$运算的单位元；
  \item $1$是$\vee$运算的零元，$\wedge$运算的单位元；
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{有界格中的补元}
 
 设$\langle L, \wedge, \vee, 0, 1 \rangle$是有界格，
 $a \in L$，若存在$b \in L$，使得
 \[
  a \wedge b = 0 \mbox{ 和 } a \vee b = 1
 \]
 成立，则称$b$是$a$的\alert{补元}。
 
 \vfill 

 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{2cm}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]
   \path (0, 1) coordinate (A);
   \path (0, 2.5) coordinate (B);
   \path (0, 4) coordinate (C);

   \draw [fill] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (C) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [left] at (C) {c};
   \node at (0, 0) {$L_1$};

   \draw [thick] (A) -- (B) -- (C);
   \end{tikzpicture}
  \end{column}
  \begin{column}{3cm}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]

   \path (1, 1) coordinate (A);
   \path (0, 2.5) coordinate (B);
   \path (2, 2.5) coordinate (C);
   \path (1, 4) coordinate (D);

   \draw [fill] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (C) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (D) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [right] at (C) {c};
   \node [left] at (D) {d};
   \node at (1, 0) {$L_2$};

   \draw [thick] (A) -- (B) -- (D) -- (C) -- (A);
   \end{tikzpicture}
  \end{column}
  \begin{column}{3cm}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]

   \path (1, 1) coordinate (A);
   \path (0, 2.5) coordinate (B);
   \path (1, 2.5) coordinate (C);
   \path (2, 2.5) coordinate (D);
   \path (1, 4) coordinate (E);

   \draw [fill] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (C) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (D) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (E) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [left] at (C) {c};
   \node [right] at (D) {d};
   \node [left] at (E) {e};
   \node at (1, 0) {$L_3$};

   \draw [thick] (A) -- (B) -- (E) -- (D) -- (A) -- (C) -- (E);
   \end{tikzpicture}
  \end{column}
  \begin{column}{3cm}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]

   \path (1, 1) coordinate (A);
   \path (0, 2.5) coordinate (B);
   \path (2, 2) coordinate (C);
   \path (2, 3) coordinate (D);
   \path (1, 4) coordinate (E);

   \draw [fill] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (C) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (D) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (E) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [right] at (C) {c};
   \node [right] at (D) {d};
   \node [left] at (E) {e};
   \node at (1, 0) {$L_4$};

   \draw [thick] (A) -- (B) -- (E) -- (D) -- (C) -- (A);
   \end{tikzpicture}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{有界格中的补元}

 定理：设$\langle L, \wedge, \vee, 0, 1 \rangle$是有界\alert{分配}格。
 若$a \in L$，且对于$a$存在补元$b$，则$a$是$b$的唯一补元。

 \vskip 1cm

 \begin{block}{}
  设$\langle L, \wedge, \vee, 0, 1 \rangle$是有界格，若$L$中所有的元素都有补元存在，
  则称$L$为\alert{有补格}。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{布尔代数}
 
 如果一个格是有补分配格，则称它为\alert{布尔格}或\alert{布尔代数}。
 布尔代数记为$\langle B, \wedge, \vee, ', 0, 1 \rangle$，
 其中$'$为求补运算。
 
 \vfill
 
\begin{columns}[T]
\begin{column}{4cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]

   \draw [fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];

   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 2);

   \node at (2, 3) {2元布尔代数};

   \end{tikzpicture}
   \end{center}
\end{column}
\begin{column}{4cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]
   \draw [fill] (1, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (1, 2) circle [radius = 0.1];

   \draw [thick] (1, 0) -- (0, 1) -- (1, 2) -- (2, 1) -- (1, 0);
   \node at (1, 3) {4元布尔代数};
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
\end{column}
\begin{column}{4cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]
   \draw [fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 3) circle [radius = 0.1];

   \draw [thick] (2, 0) -- (0, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (4, 1);
   \draw [thick] (0, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (0, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (4, 2);
   \draw [thick] (4, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (4, 1) -- (4, 2);
   \draw [thick] (0, 2) -- (2, 3);
   \draw [thick] (2, 2) -- (2, 3);
   \draw [thick] (4, 2) -- (2, 3);

   \node at (2, 4) {8元布尔代数};
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{布尔代数：例子}
 设$B$为任意集合。$B$的幂集格$\langle P(B), \cap, \cup, \sim, \emptyset, B \rangle$
 构成布尔代数，称为\alert{集合代数}。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{布尔代数的性质}
 
 设$\langle L, \wedge, \vee, ', 0, 1 \rangle$是布尔代数，则
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\forall a \in B$，$(a')' = a$；
  \item[(2)] $\forall a, b \in B$，$(a \wedge b)' = a' \vee b'$，$(a \vee b)' = a' \wedge b'$。
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{布尔代数的性质}
 
 设$\langle B, *, \circ \rangle$是代数系统，$*$和$\circ$是满足如下性质的二元运算：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] \alert{交换律}：$\forall a, b \in B$，有$a*b = b*a$，$a \circ b = b \circ a$；
  \item[(2)] \alert{分配律}：$\forall a, b, c \in B$有
   $a * (b \circ c) = (a * b) \circ (a * c)$，
   $a \circ (b * c) = (a \circ b) * (a \circ c)$；
  \item[(3)] \alert{同一律}：存在$0, 1 \in B$，使得$\forall a \in B$有$a * 1 = a$，$a \circ 0 = a$；
  \item[(4)] \alert{补元律}：$\forall a \in B$，存在$a' \in B$使得$a * a' = 0$，$a \circ a' = 1$，
 \end{itemize}
 则$\langle B, *, \circ \rangle$是一个布尔代数。

 \vfill

 \begin{block}{}
  \alert{结合律}和\alert{吸收律}可以从上述性质中推出。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{有限布尔代数}
 
 \begin{itemize}
  \item 设$L$是格，$0 \in L$，若$\forall b \in L$有
   \[
    0 \prec b \preceq a \Rightarrow b = a,
   \]
   则称$a$是$L$中的\alert{原子}；
  \item \alert{有限布尔代数的表示定理}：设$B$是有限布尔代数，$A$是$B$的全体原子构成的集合，
   则$B$同构于$A$的幂集代数$P(A)$；
  \item 任何有限布尔代数的基数为$2^n$，$n \in \mathbb{N}$；
  \item 任何等势的有限布尔代数都是同构的。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{有限布尔代数：例子}
 
 $\langle S_{110}, gcd, lcm \rangle$和集合$A = \{2, 5, 11\}$的幂集代数：
 
\begin{columns}[T]
\begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = .9]
   \draw [thick] (2, 0) -- (0, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (4, 1);
   \draw [thick] (0, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (0, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (4, 2);
   \draw [thick] (4, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (4, 1) -- (4, 2);
   \draw [thick] (0, 2) -- (2, 3);
   \draw [thick] (2, 2) -- (2, 3);
   \draw [thick] (4, 2) -- (2, 3);

   \draw [fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, blue] (0, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, blue] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, blue] (4, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 3) circle [radius = 0.1];

   \node [below] at (2,0) {\small $1$};
   \node [below left] at (0,1) {\small $2$};
   \node [below right] at (2,1) {\small $5$};
   \node [below right] at (4,1) {\small $11$};
   \node [above left] at (0,2) {\small $10$};
   \node [above right] at (2,2) {\small $22$};
   \node [above right] at (4,2) {\small $55$};
   \node [above] at (2,3) {\small $110$};

   \node [above] at (2,-2) {$\langle S_{110}, gcd, lcm \rangle$};

   \end{tikzpicture}
   \end{center}
\end{column}
\begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = .9]
   \draw [thick] (2, 0) -- (0, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (4, 1);
   \draw [thick] (0, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (0, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (4, 2);
   \draw [thick] (4, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (4, 1) -- (4, 2);
   \draw [thick] (0, 2) -- (2, 3);
   \draw [thick] (2, 2) -- (2, 3);
   \draw [thick] (4, 2) -- (2, 3);

   \draw [fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, red] (0, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, red] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill, red] (4, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 3) circle [radius = 0.1];

   \node [below] at (2,0) {\scriptsize $\emptyset$};
   \node [below left] at (0,1) {\scriptsize $\{2\}$};
   \node [below right] at (2,1) {\scriptsize $\{5\}$};
   \node [below right] at (4,1) {\scriptsize $\{11\}$};
   \node [above left] at (0,2) {\scriptsize $\{2, 5\}$};
   \node [above right] at (2,2) {\scriptsize $\{2, 11\}$};
   \node [above right] at (4,2) {\scriptsize $\{5, 11\}$};
   \node [above] at (2,3) {\scriptsize $\{2, 5, 11\}$};

   \node [above] at (2,-2) {$\langle P(\{2, 5, 11\}), \cap, \cup \rangle $};

   \end{tikzpicture}
   \end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{本章的典型习题}

 \begin{itemize}
  \item 格的两个等价定义；
  \item 熟悉格的性质，证明格中的等式和不等式；
  \item 分配格、有界格，有补格和布尔代数的定义；
  \item 熟悉布尔代数的性质，证明布尔代数中的等式。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习1}

 \begin{itemize}
  \item 证明格中的命题：
   \[
    (a \wedge b) \vee (c \wedge d) \preceq (a \vee c) \wedge (b \vee d)
   \]
  \item 证明布尔代数中的命题：
   \[
    a \wedge b' = 0 \Leftrightarrow a' \vee b = 1 \Leftrightarrow a \preceq b
   \]
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习2}

 \begin{itemize}
  \item 判断下面的格是否是分配格；
  \item 判断下面的格是否是有补格，并计算每个元素的补元。
 \end{itemize}

 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{3cm}
  \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]

   \path (1, 4) coordinate (A);
   \path (0, 3) coordinate (B);
   \path (1, 3) coordinate (C);
   \path (2, 3) coordinate (D);
   \path (1, 2) coordinate (E);
   \path (0, 1) coordinate (F);
   \path (2, 1) coordinate (G);
   \path (1, 0) coordinate (H);

   \draw [thick] (A) -- (B) -- (E) -- (F) -- (H) -- (G) -- (E) -- (D) -- (A) -- (C) -- (E);

   \draw [fill] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (C) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (D) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (E) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (F) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (G) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (H) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [left] at (C) {c};
   \node [right] at (D) {d};
   \node [left] at (E) {e};
   \node [left] at (F) {f};
   \node [right] at (G) {g};
   \node [left] at (H) {h};
   \end{tikzpicture}

   $L_1$
  \end{center}
  \end{column}

  \begin{column}{3cm}
  \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]

   \path (1, 4) coordinate (A);
   \path (0, 3) coordinate (B);
   \path (2, 3) coordinate (C);
   \path (1, 2) coordinate (D);
   \path (0, 1) coordinate (E);
   \path (2, 1) coordinate (F);
   \path (1, 0) coordinate (G);

   \draw [thick] (A) -- (B) -- (E) -- (G) -- (D) -- (A) -- (C) -- (F) -- (G);

   \draw [fill] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (C) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (D) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (E) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (F) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (G) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [right] at (C) {c};
   \node [left] at (D) {d};
   \node [left] at (E) {e};
   \node [right] at (F) {f};
   \node [left] at (G) {g};
   \end{tikzpicture}

   $L_2$
  \end{center}
  \end{column}

  \begin{column}{3cm}
  \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = .8]

   \path (1, 4) coordinate (A);
   \path (0, 3) coordinate (B);
   \path (1, 3) coordinate (C);
   \path (2, 2) coordinate (D);
   \path (1, 1) coordinate (E);
   \path (1, 0) coordinate (F);

   \draw [thick] (A) -- (B) -- (E) -- (F) -- (D) -- (A) -- (C) -- (E);

   \draw [fill] (A) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (B) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (C) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (D) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (E) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (F) circle [radius = 0.1];

   \node [left] at (A) {a};
   \node [left] at (B) {b};
   \node [left] at (C) {c};
   \node [right] at (D) {d};
   \node [left] at (E) {e};
   \node [left] at (F) {f};
   \end{tikzpicture}

   $L_3$
  \end{center}
  \end{column}
\end{columns}

\end{frame}
\begin{frame}
 \frametitle{习题}

 \begin{itemize}
  \item P218: 3(2), 6
  \item P219: 17
 \end{itemize}

\end{frame}

\end{document}
